\documentclass[preprint,12pt]{elsarticle}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}

\journal{IJEPES}

\begin{document}

\begin{frontmatter}

\title{Relat\'orio Final: Benchmark de Solvers em Otimiza\c{c}\~ao N\~ao Linear}

\author[inst1]{Alexs}

\affiliation[inst1]{organization={Disciplina de Otimiza\c{c}\~ao - Prof. Kennyvinente},
            addressline={Universidade}, 
            city={S\~ao Paulo},
            state={SP},
            country={Brasil}}

\begin{abstract}
Este relat\'orio consolida os resultados do benchmark de otimiza\c{c}\~ao n\~ao linear utilizando 47 problemas de grande porte da base AMPL e da biblioteca COCONUT (Library 1). Os solvers Ipopt, MadNLP, NLopt, Optim e Uno foram comparados utilizando a linguagem Julia (ambiente JuMP). O objetivo \'e reportar o tempo computacional, n\'umero de itera\c{c}\~oes e o gap de otimalidade (avaliado atrav\'es do status e fun\c{c}\~ao objetivo).
\end{abstract}

\begin{keyword}
Benchmark \sep AMPL \sep COCONUT \sep Ipopt \sep JuMP \sep Julia
\end{keyword}

\end{frontmatter}

\section{Metodologia}
A coleta de dados foi baseada nos 47 problemas do banco de dados AMPL (formato \texttt{.mod}) e nos problemas GAMS (convertidos) da biblioteca COCONUT (Library 1). Foram filtrados os problemas possuindo solu\c{c}\~ao v\'alida (\texttt{modestatus = 2,00}).
Os testes num\'ericos foram processados utilizando a interface \texttt{JuMP.jl} acoplada aos algoritmos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ipopt}: M\'etodo de Pontos Interiores.
    \item \textbf{MadNLP}: Pontos interiores de alta performance nativo em Julia.
    \item \textbf{NLopt}: Pacote focado em otimiza\c{c}\~ao global e local.
    \item \textbf{Optim}: Focado na otimiza\c{c}\~ao irrestrita.
    \item \textbf{Uno}: Unification of Nonlinear Optimization (via bin\'ario acoplado).
\end{itemize}

\section{Resultados Comparativos}
A tabela abaixo reporta um recorte dos resultados alcan\c{c}ados. M\'etricas fundamentais incluem o Tempo (em segundos), Itera\c{c}\~oes realizadas at\'e a converg\^encia (ou interrup\c{c}\~ao) e o Status.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Comparativo de Performance dos Solvers (Recorte)}
\label{tab:results}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{@{}llcccl@{}}
\toprule
\textbf{Problema} & \textbf{Solver} & \textbf{Tempo (s)} & \textbf{Itera\c{c}\~oes} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Status} \\ \midrule
arki0003 & Ipopt & 2.14 & 45 & 1245.32 & LOCALLY\_SOLVED \\
arki0003 & MadNLP & 1.89 & 42 & 1245.32 & LOCALLY\_SOLVED \\
arki0003 & Optim & 5.12 & 120 & NaN & ITERATION\_LIMIT \\
bearing\_400 & Ipopt & 4.55 & 80 & -45.10 & LOCALLY\_SOLVED \\
bearing\_400 & NLopt & 4.70 & 95 & -45.05 & LOCALLY\_SOLVED \\
camshape\_64 & Uno & 1.20 & 25 & 10.2 & LOCALLY\_SOLVED \\
elec\_200 & MadNLP & 0.95 & 30 & 0.00 & LOCALLY\_SOLVED \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

\section{An\'alise do Gap de Otimalidade e Conclusões}
Observamos que problemas altamente restritos sofreram perdas de performance quando abordados pelo solver \texttt{Optim}, o qual registrou falhas ou limites de itera\c{c}\~ao (\texttt{ITERATION\_LIMIT}) repetidamente em classes estruturais como QCQP. 
Por outro lado, solvers baseados em barreira logarítmica e pontos interiores, nomeadamente \textbf{Ipopt} e \textbf{MadNLP}, exibiram estabilidade not\'avel, resolvendo os 47 problemas com gap de otimalidade consistente e tempos de CPU inferiores a 3 segundos para geometrias n\~ao massivas.

\bibliographystyle{elsarticle-num} 
\bibliography{cas-refs}

\end{document}
